\chapter{Implementierung der Webadministration}
\label{cha:impl_web}

Die Web Administration stellt die zentrale Kontrolleinheit des gesamten Projekts dar. Über die Web Administration werden sämtliche Einträge der Datenbank verwaltet, dies schließt neben der Benutzer- und Geräteverwaltung ebenfalls die Verwaltung aller Regale und Produkte ein.


\section{Technologische Grundlagen}

Die Administrationsoberfläche ist als Webapplikation und im Speziellen als Single-Page-Applikation konzipiert, d.h. sie besteht grundlegend aus einer einzigen Webseite, deren Layout (wie für Webseiten üblich) auf \ac{HTML} und \ac{CSS} aufgebaut ist. Die einzelnen Ansichten (Views) der Anwendung sowie jegliche dynamische Interaktionsprozesse werden über \acl{JS} als clientseitige Scriptsprache gesteuert. Dabei werden auch Daten oder Views im Hintergrund asnychron über \ac{AJAX} nachgeladen. Durch dieses Grundkonzept werden viele Ladevorgänge der kompletten Webseite vermieden und nur die Daten nachgeladen, die im Einzelnen benötigt werden -- dies sorgt für eine bessere Performance der Anwendung und somit eine bessere User Experience.

Das Layout selbst ist \emph{responsive}, d.h. es passt sich flexibel an die gegebene Bildschirmgröße des Ausgabegerätes durch eine optimiertes Layout (veränderte Anordnung von Seitenelementen, optimierte Platznutzung) an. Dadurch ist die Webadministration nicht nur für die Nutzung am Desktop-PC und großen Bildschirmen, sondern auch für die Verwendung auf Tablets und Smartphones gerüstet, sollte die Webanwendung im gesamten Netzwerk verfügbar sein (siehe Architektur).

Wie bereits in der Architektur angedeutet, läuft die Webadministration serverseitig mit der Scriptsprache \ac{PHP}. Hierüber werden Inhalte und Layoutkomponenten vorgeneriert und abhängig von den Parametern der clientseitigen Anfragen ausgeliefert. Auch die Validierung von Formularanfragen, sowie die Verbindung zur Datenbank und Datenbank-Abfragen werden über \ac{PHP} durchgeführt. Für die Datenbank selbst wird wegen der guten Kompatibilität mit PHP auf MySQL gesetzt.

Unter bestimmten Bedingungen (z.B. Sicherheitsvorschriften oder technische Einschränkungen) könnte die Ausführung von JavaScript im Browser des Anwenders nicht möglich sein. Die Webadministration ist in ihrer Funktionalität zu einem großen Teil auch ohne aktiviertes \acs{JS} lauffähig, indem die statischen Fallback-Links und Standardfunktionalitäten greifen, die via JavaScript sonst geblockt und eigene Interaktionsmethoden ersetzt werden. Dennoch lassen sich Teile der Anwendung ohne Einsatz von JavaScript nur sehr aufwändig umsetzen; als Beispiel dafür sei hier der Shelf Designer genannt, der im Folgenden noch näher beschrieben wird und ohne \acs{JS} nicht funktionsfähig ist.


\section{Bereiche und Funktionen}

In den folgenden Kapiteln soll die Funktionalität der Webadministration im Detail vorgestellt werden.

\subsection{Produkte \& Einheiten}


\subsection{Regale \& Fächer}


\subsection{Benutzerverwaltung}


\subsection{Weitere Funktionen}
Nicht implementiert: Market Map und Map Designer, Bestellungen

\chapter{Implementierung der Client-Schnittstelle}

REST API

Slim Framework (Implementierung)

%TODO: Erläutern, warum Berechnung der Kapazität abgelehnt wird


